\chapter{Funciones y modelos}
\begin{tcolorbox}[colframe=white]
    %--------------------definición 1.1.
    \begin{def.}
	Una \textbf{función} $f$ es una regla que asigna a cada elemento $x$ de un conjunto $D$ exactamente un elemento, llamado $f(x)$, de un conjunto $E$.
	$$\lbrace (x,f(x)) / x \in D \rbrace$$
	la función $f$ consta de todos los puntos $(x,y)$ en el plano coordenado tales que $y=f(x)$ y $x$ está en el dominio de $f$
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

    %-------------------definición 1.2.
\begin{tcolorbox}[colframe=white]
    \begin{def.}
	Una función se llama \textbf{creciente} sobre un intervalo $l$ si
	\begin{center}
	    $f(x_1)<f(x_2)$ siempre que $x_1<x_2$ en $l$
	\end{center}
	Se llama \textbf{decreciente} sobre $l$ si
	\begin{center}
	    $f(x_1)>f(x_2)$ siempre que $x_1< x_2$ en $l$
	\end{center}
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

\section{Ejercicios}
    
    \begin{enumerate}[\Large \bfseries 1.]
	
    %--------------------1.
    \item Si $f(x)=x + \sqrt{2-x}$ y $g(u)=u+\sqrt{2-u}$. ¿Es verdad que $f=g$?\\\\
    Respuesta.-\; Es verdad ya que no afecta en nada el símbolo que se podría colocar a la variable dependiente.\\\\
	
	%--------------------2.
	\item Si $f(x)=\dfrac{x^2-x}{x-1}$ y $g(x)=x$ ¿Es verdad que $f=g$?\\\\
	Respuesta.-\; No es verdad ya que el dominio de la función $g$ son todos los reales contrariamente a la función $f$ que no se cumple para $x=1$\\\\

	%--------------------3.
	\item La gráfica de una función $f$ está dada.
	    \begin{enumerate}[\bfseries (a)]
		    %----------(a)
		    \item Indique el valor de $f(1)$\\\\
		    Respuesta.-\; El valor es $3$\\\\ 

		    %----------(b)
		    \item Calcule el valor de $f(-1)$\\\\
		    Respuesta.-\; El valor es $-0.3$ aproximadamente.\\\\

		    %----------(c)
		    \item ¿Para qué valores de $x$ es $f(x)=1$?\\\\
		    Respuesta.-\;Por definición solo se cumple para $0$\\\\

		    %----------(d)
		    \item Calcule el valor de $x$ tal que $f(x)=0$\\\\
		    Respuesta.-\; El valor es aproximadamente $-0.7$\\\\ 

		    %----------(e)
		    \item Indique el dominio y el rango de $f$\\\\
		    Respuesta.-\; $f_D=\lbrace x \in f_D / -2 \leq x \leq 4 \rbrace$, y $f_R=\lbrace y \in f_R / -1 \leq y \leq 3 \rbrace$\\\\

		    %----------(f)
		    \item ¿En qué intervalo $f$ es creciente?\\\\
		    Respuesta.-\; Es creciente en el intervalo $[-2,1]$\\\\ 

	    \end{enumerate}

    %--------------------4.
    \item Las gráficas de $f$ y $g$ están dadas.

	\begin{enumerate}[\bfseries (a)]

	    %----------(a)
	    \item Indique los valores de $f(-4)$ y $g(3)$\\\\
		Respuesta.-\; $f(-4)=-2$ y $g(3)=4$\\\\

	    %----------(b)
	    \item ¿Para qué valores de $x$ es $f(x)=g(x)$?\\\\
		Respuesta.-\; Para $2,$ y $-2$\\\\ 

	    %----------(c)
	    \item Estime la solución de la ecuación $f(x)=-1$\\\\
		Respuesta.-\; $x=-3$\\\\

	    %----------(d)
	    \item ¿Sobre qué intervalo $f$ es decreciente?\\\\ 
		Respuesta.-\; Sobre $[0,4]$\\\\

	    %----------(e)
	    \item Establezca el dominio y el rango de $f$\\\\
		Respuesta.-\; El dominio de $f$ es $[-4,4]$ y el rango de $[-2,3]$\\\\

	    %----------(f)
	    \item Establezca el dominio y el rango de $g$\\\\
		Respuesta.-\; El dominio es de $[-4,3]$ y el rango de $[0.5,4]$\\\\

	\end{enumerate}

    %--------------------5.
    \item La gráfica de la figura $1$ fue registrada por un instrumento operado por el departamento de minas y geología de California en el hospital Universitario de California del Sur de Los Ángeles. Utilice esta gráfica para estimar el rango de la función aceleración vertical de suelo, en la Universidad de California del Sur, durante el terremoto de Northridge.\\\\
	Respuesta.-\; El rango de la función de aceleración  vertical del suelo es dado por el intervalo $[-1,3]$\\\\ 

    %--------------------6.
    \item En esta sección se discuten ejemplos de funciones cotidianas: la población es una función del tiempo, el costo, de envío postal es una función del peso, la temperatura del agua es una función del tiempo. De otros tres ejemplos de funciones de la vida cotidiana que se describen verbalmente. ¿Qué puede decir sobre el dominio y el rango de cada una de sus funciones? Si es posible, trace una gráfica de cada función.\\\\
	Respuesta.-\; 

    %--------------------7.
    \item No cumple con la definición de función.\\\\

    %--------------------8.
    \item Cumple con la definición de función por lo tanto $f_D=\lbrace x / -2 \leq x \leq 2 \rbrace$ y $f_R=\lbrace y \in f(x) / -1 \leq y \leq 2 \rbrace$\\\\

    %--------------------9.
    \item Cumple con la definición de función por lo tanto $f_D=\lbrace x / -3 \leq x < -2 \; \cup \; -2 \leq x \leq 2 \rbrace$ y $f_R=\lbrace y \in f(x) / -3 \leq x < -2 \; \cup \; -2 \leq y \leq 2.6 \rbrace$\\\\

    %--------------------10.
    \item No cumple con la definición de función por lo tanto no se tiene un dominio y rango.\\\\

    %--------------------11.
    \item En la figura se muestra una gráfica de la temperatura media global $T$ durante el siglo $XX$. Estime lo siguiente.
	\begin{enumerate}[\bfseries (a)]

	    %----------(a)
	    \item La temperatura media mundial en $1950$\\\\
		Respuesta.-\; 14.5 grados centígrados.\\\\

	    %----------(b)
	    \item El año en que la temperatura promedio fue de $14.2$ C.\\\\
		Respuesta.-\; Aproximadamente en $1905$\\\\

	    %----------(c)
	    \item ¿En qué año la temperatura fue más baja? ¿Más alta?\\\\
		Respuesta.-\; Fue más baja en $1920$ y más alta en $2010$\\\\

	    %----------(d)
	    \item El rango de $T$\\\\
		Respuesta.-\; El rango se encuentra en el intervalo de $[12.8,14.8]$\\\\ 

	\end{enumerate}

    %--------------------12.
    \item Los arboles crecen más rápido y forman anillos más amplios en los años cálidos y crecen más lentamente y forman anillos más angostos en los años más fríos. La figura muestra anillos anchos del pino Siberiano de $1500$ a $2000$.

	\begin{enumerate}[\bfseries (a)]

	    %----------(a)
	    \item ¿Cuál es el rango de la función de ancho de anillo?\\\\
		Respuesta.-\; El rango es de $0.1$ a $1.41$ aproximadamente.\\\\

	    %----------(b)
	    \item ¿Qué dice la gráfica acerca de la temperatura de la tierra? ¿La gráfica refleja las erupciones volcánicas de la mitad del siglo $XIX$?\\\\
		Respuesta.-\; La temperatura cada vez es más cálida mientras pasa los años. \\
		Se ve un pequeño realce entre $1800-1890$ donde podría haber existido algunas erupciones volcánicas.\\\\

	\end{enumerate}

    %--------------------13.
    \item Se ponen unos cubitos de hielo en un vaso, se llena el vaso con agua fría y luego se coloca sobre una mesa. Describa cómo cambia la temperatura del agua conforme transcurre el tiempo. Luego trace una gráfica de la temperatura del agua como una función del tiempo transcurrido.\\\\
    Respuesta.-\; La temperatura va disminuyendo constantemente en función a la temperatura ambiente y del tiempo.

            \begin{center}
                \begin{tikzpicture}[scale=0.9, draw opacity = .6]
                    % abscisa y ordenada
                    \tkzInit[xmax= 3,xmin=-2,ymax=3,ymin=-2]
                    \tiny\tkzLabelXY[opacity=0.6,step=1, orig=false]
                    % label x, f(x)
                    \tkzDrawX[opacity= .6,label=x,right=0.3]
                    \tkzDrawY[opacity= .6,label=f(x),below = -0.6]
                    %dominio y función
                    \draw [domain=-2:3,thick] plot(\x,{\x}); 
                \end{tikzpicture}
            \end{center}  

    %--------------------14.
    \item Tres corredores compiten en una carrera de $100$ metros. La gráfica muestra la distancia recorrida como una función del tiempo de cada corredor. Describa en palabras lo que la gráfica indica acerca de esta carrera. ¿Quién ganó la carrera? ¿Cada corredor terminó la carrera?\\\\
    Respuesta.-\; Gano la carrera el competidor $A$. Efectivamente cada competidor acabo la carrera.\\\\ 

    %--------------------15.
    \item La gráfica muestra el consumo de energía para un día de septiembre en San Francisco. ($P$ se mide en megawatts: $t$ se registra en horas a partir de la medianoche).

	\begin{enumerate}[\bfseries (a)]

	    %----------(a)
	    \item ¿Cual fue el consumo de potencia a las $6:00$? ¿A las $18:00$?\\\\
	    Respuesta.-\; Para las $6:00$ el consumo de potencia es $500$ megawatts. y para las $18:00$ es $720$ megawatts.\\\\

	    %----------(b)
	    \item ¿Cuándo fue el consumo de energía más bajo? ¿Cuándo fue el más alto? ¿Estos tiempos parecen razonables?\\\\
	    Respuesta.-\; El más bajo fue a hrs. $4:00$ y el mas alto fue en a hrs. $12:00$. Los tiempos son razonables por la actividad que se puede realizar a esas horas.\\\\

	\end{enumerate}

    %--------------------16.
    \item Trace una gráfica aproximada del número de horas de luz en función de la época del año.\\\\

    %--------------------17.
    \item Trace una gráfica de la temperatura exterior en función del tiempo, durante un día típico de primavera.\\\\

    %--------------------18.
    \item Trace una gráfica aproximada del valor de mercado de un nuevo automóvil en función del tiempo, durante un periodo de $20$ años. Suponga que el automóvil se mantiene en buen estado.\\\\

    %--------------------19.
    \item Trace la gráfica de la cantidad de una determinada marca de café vendido por una tienda en función del precio del café.\\\\

    %--------------------20.
    \item Coloque una tarta congelada en un horno y caliéntela durante una hora. Luego sáquela y déjela enfriar antes de comerla. Describa cómo cambia la temperatura de la tarda conforme pasa el tiempo. Luego trace una gráfica de la temperatura de la tarta en función del tiempo.\\\\

    %--------------------21.
    \item El propietario de una casa poda el césped cada miércoles por la tarde. Trace una gráfica de la altura del césped como una función del tiempo, en el transcurso de un periodo de cuatro semanas.

            \begin{center}
                \begin{tikzpicture}[scale=0.9, draw opacity = .6]
                    % abscisa y ordenada
                    \tkzInit[xmax= 3,xmin=-1,ymax=1,ymin=-1]
                    \tiny\tkzLabelXY[opacity=0.6,step=1, orig=false]
                    % label x, f(x)
                    \tkzDrawX[opacity= .8,label=tiempo,right=0.3]
                    \tkzDrawY[opacity= .6,label=Tamaño cesped,below = -0.6]
                    %dominio y función
                    \draw [domain=0:3,thick] plot(\x,{.2*\x}); 
                \end{tikzpicture}
            \end{center}  

    %--------------------22.
	\item  Un avión despega desde un aeropuerto y aterriza una hora más tarde en otro aeropuerto a $400$ km de distancia. Si $t$ representa el tiempo en minutos desde que el avión ha dejado la terminal. $x(t)$ es la distancia horizontal recorrida y $y(t)$ la altitud del avión, trace
	    \begin{enumerate}[\bfseries (a)]

		    %----------(a)
		\item Una posible gráfica de $x(t)$\\

		    %----------(b)
		\item Una posible gráfica de $y(t)$\\\\

		    %----------(c)
		\item Una posible gráfica de la rapidez respecto al suelo.\\\\

		    %----------(d)
		\item Una posible gráfica de la velocidad vertical.\\\\

	    \end{enumerate}

    %--------------------23.
	\item La siguientes lecturas de temperatura $T$ (en $C^{\circ}$) se registraron cada tres horas desde la medianoche a las $15:00$ en Montreal, el $13$ de junio de $2004$. El tiempo $t$ se midió en horas a partir de la medianoche.

	    \begin{enumerate}[\bfseries (a)]

		%----------(a)
		\item Utilice las lecturas para trazar una gráfica de $T$ como una función de $t$.\\\\

		%-----------(b)
		\item Utilice la gráfica para estimar la temperatura a las $11:00$\\\\

	    \end{enumerate}

    %--------------------24.
    \item Los investigadores midieron la concentración de alcohol en la sangre de ocho sujetos masculinos adultos después de consumir en forma rápida $30$ mL de etanol. La tabla muestra los datos que se obtubieron promediando la $BAC$ de los ocho hombres.

	\begin{enumerate}[\bfseries (a)]

	    %----------(a)
	    \item Utilice las lecturas para trazar la gráfica de la BAC en función de t.\\\\

	    %----------(b)
	    \item Utilice la gráfica para describir cómo el efecto del alcohol varía con el tiempo.\\\\

	\end{enumerate}

    %--------------------25.
    \item Si $f(x)2x^2 - x + 2$, determine $f(2),\; f(-2),\; f(a),\; f(-a),\; f(a+1),\; 2f(a),\; f(2a),\; f(a^2),\; [f(a)^2], \; y \; f(a+h)$\\\\
    Respuesta.-\; 
    \begin{center}
	\begin{tabular}{rcl}
	    $f(2)$ & $=$ & $2\cdot 2^2 - 2 + 2 = 8$\\
	     $f(-2)$ & $=$ & $2\cdot(-2)^2 + 2 +2 =12$\\
	     $f(a)$ & $=$ & $2a^2 - a + 2$\\
	     $f(-a)$ & $=$ & $2(-a)^2 - (-a) + 2$\\
	     $f(a+1)$ & $=$ & $2(a+1)^2 - (a+1) + 2$\\
	     $2f(a)$ & $=$ & $2(2a^2 - a + 2)$\\
	     $f(2a)$ & $=$ & $2(2a)^2 - 2a 2$\\
	     $f(a^2)$&$=$&$2(a^2)^2 - a^2 + 2$\\
	     $f(a)^2$&$=$&$(2a^2 + a - 2)^2$\\
	     $f(a+h)$&$=$&$2(a+h)^2 - (a+h) + 2$\\\\
	\end{tabular}
    \end{center}

    %--------------------26.
\item Un globo esférico con radio de $r$ centímetros tiene volumen $V(r)=\dfrac{4}{3}\pi r^3$. Encuentre una función que represente la cantidad de aire necesaria para inflar el globo de un radio de $r$ centímetros a un radio $r+1$ centímetros.\\\\
    Respuesta.-\; $V(r+1)=\dfrac{4}{3}\pi (r+1)^3$\\\\

     $(27-30)$ Evalúe el cociente de diferencia de cada una de las siguientes funciones. Simplifique su respuesta.\\\\

    %--------------------27.
    \item $f(x)=4+3x-x^2, \;\;\;\; \dfrac{f(3+h)-f(3)}{h}$\\\\
	Respuesta.-\; Se tiene $$\dfrac{4 + 3(3+h)-(3+h)^2-4+9-9}{h}=\dfrac{9+3h-9-6h-h^2}{h}=\dfrac{-h^2 -3h}{h}=-(h+3)$$\\\\

    %--------------------28.
    \item $f(x)=x^3, \;\;\;\; \dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}$\\\\
	Respuesta.-\; $\dfrac{(a+h)^3 - a^3}{h}=\dfrac{a^3 + 3a^2h + 3ah^3 + h^3 - a^3}{h}=\dfrac{3a^2h + 3ah^2 + h^3}{h}=h^2 + 3a^2 + 3ah$\\\\ 

    %--------------------29.
    \item $f(x)=\dfrac{1}{x}, \qquad \dfrac{f(x) - f(a)}{x-a}$\\\\
	Respuesta.-\; $$\dfrac{\dfrac{1}{x} - \dfrac{1}{a}}{x-a} = \dfrac{\dfrac{a-x}{xa}}{x-a}=\dfrac{-(x-a)}{xa(x-a)}=-\dfrac{1}{xa}$$\\\ 

    %--------------------30.
    \item $f(x)=\dfrac{x+3}{x+1}, \qquad \dfrac{f(x)-f(1)}{x-1}$\\\\
	Respuesta.-\; $$\dfrac{\dfrac{x+3}{x+1}-2}{x-1} = \dfrac{\dfrac{x+3 - 2(x+1)}{x+1}}{x-1}=\dfrac{\dfrac{-x-1}{x+1}}{x-1}=\dfrac{-(x+1)}{(x+1)(x-1)}=\dfrac{-1}{x-1}$$\\\\

    $31-37$ Encuentre el dominio de cada una de las funciones siguientes.\\

    %--------------------31.
    \item $f(x)=\dfrac{x+4}{x^2 - 9}$\\\\
	Respuesta.-\; Debemos tomar en cuenta que no podemos dividir por $0$. Por lo tanto igualamos el denominador a $0$. $$x^2-9=0 \Rightarrow (x-3)(x+3)=0$$ entonces el dominio esta dado por todo $x - \lbrace -3,3\rbrace$\\\\  

    %--------------------32
    \item $f(x)=\dfrac{2x^3-5}{x^2+x-6}$\\\\
	Respuesta.-\; Ponemos a prueba $$x^2+x-6,$$ entonces $(x+2)(x-3)=0$ por lo tanto El dominio esta dado para todo $x - \lbrace -2,3\rbrace$\\\\

    %--------------------33
    \item $f(t)=\sqrt[3]{2t-1}$ \\\\
	Respuesta.-\: El dominio es dado para todo $x$, ya que la raíz cubica puede ser evaluada para número no positivos.\\\\

    %--------------------34
    \item $g(t)=\sqrt{3-y}-\sqrt{2+t}$ \\\\
	Respuesta.-\: Evaluamos raíces cuadradas para números no negativos por lo tanto, $3-t\geq 0; \quad 2+t\geq 0$ entonces el dominio de la función esta dado por  $-2\leq t\leq 3$.\\\\

    %--------------------35
    \item $h(x)=\dfrac{1}{\sqrt[4]{x^2-5x}}$ \\\\
	Respuesta.-\: Sea $x^2-5x \geq 0$, de donde $x(x-5)\geq 0$, así, $x\geq 0 \land x-5\geq 0 \, \lor \, x\leq 0 \land x-5\leq 0$, por lo tanto el dominio esta dado por $x\leq 0 \lor x\geq 5$.\\\\ 

    %--------------------36
    \item $f(u)=\dfrac{u+1}{1+\dfrac{1}{u+1}}$ \\\\
	Respuesta.-\: Primeramente evaluamos $u+1=0$, entonces $u=-1$, luego evaluamos $1+\dfrac{1}{u+1}=0$, de donde $u=-2$, por lo tanto $\lbrace x/x\neq =-1,-2\rbrace$\\\\

    %--------------------37
    \item $F(p)=\sqrt{2 - \sqrt{p}}$ \\\\
	Respuesta.-\: Evaluamos primero $\sqrt{p}$ de donde  $p\geq 0$ luego evaluamos $\sqrt{2 - \sqrt{p}}\geq 0$, así $p\leq 4$ por lo tanto el dominio esta dado por $0\leq x \leq 4$\\\\

    %--------------------38
    \item Encuentre el dominio y el rango, y dibuje la gráfica de la función $h(x)=\sqrt{4-x^2}$\\\\
	Respuesta.-\; Evaluamos el dominio de la función, $$4-x^2 \geq 0 \Rightarrow -(x^2-4) \geq 0 \Rightarrow x^2 -4  \leq 0 \Rightarrow (x-2)(x+2) \leq 0$$ por lo tanto el dominio esta dado por  $\lbrace x / -2 \leq x \leq 2 \rbrace$.\\ 
	Luego es fácil evaluar el rango, $\lbrace f(x) / 0\leq f(x) \leq 2 \rbrace$

	\begin{center}
	    \begin{tikzpicture}
		% abscisa y ordenada
		\tkzInit[xmax= 3,xmin=-3,ymax=3,ymin=-1]
		\tiny\tkzLabelXY[opacity=0.6,step=1, orig=false]
		% label x, f(x)
		\tkzDrawX[opacity= .6,label=x,right=0.3]
		\tkzDrawY[opacity= .6,label=f(x),below = -0.6]
		%dominio y función
		\draw [domain=-2:2,thick] plot(\x,{(4-\x*\x)*(1/2}); 
	    \end{tikzpicture}
	\end{center}

    $39-40$ Encuentre el dominio y grafique cada una de las funciones siguientes:\\\\

    %--------------------39.
    \item $f(x)=1.6x-2.4$\\\\
	Respuesta.-\; El dominio viene dado por todos los reales.

	\begin{center}
	    \begin{tikzpicture}
		% abscisa y ordenada
		\tkzInit[xmax= 2,xmin=-3,ymax=1,ymin=-5]
		\tiny\tkzLabelXY[opacity=0.6,step=1, orig=false]
		% label x, f(x)
		\tkzDrawX[opacity= .6,label=x,right=0.3]
		\tkzDrawY[opacity= .6,label=f(x),below = -0.6]
		%dominio y función
		\draw [domain=-2:3,thick] plot(\x,{1.6*\x -2.4}); 
	    \end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{.5cm}

    %--------------------40.
    \item $g(t)=\dfrac{t^2-1}{t+1}$\\\\
	Respuesta.-\; El dominio esta dado por $\lbrace x / x \neq -1\rbrace$

	\begin{center}
	    \begin{tikzpicture}
		% abscisa y ordenada
		\tkzInit[xmax= 3,xmin=-1,ymax=2,ymin=-2]
		\tiny\tkzLabelXY[opacity=0.6,step=1, orig=false]
		% label x, f(x)
		\tkzDrawX[opacity= .6,label=x,right=0.3]
		\tkzDrawY[opacity= .6,label=f(x),below = -0.6]
		%dominio y función
		\draw [domain=-0.99:3,thick] plot(\x,{(\x*\x -1)/(\x + 1)}); 
	    \end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{.5cm}

    $41-44$ Evalúe $f(-3), f(0)$ y $f(2)$ para la función definida por partes. Luego trace la gráfica de la función.\\\\

    %--------------------41.
    \item $f(x)= \left\{ \begin{array}{lcr}
		     x+2 &   si  & x<0 \\
		     \\ 1-x &  si & x \geq 0 \\
		 \end{array} \right.$ \\\\

	Respuesta.-\; \\
	
	\begin{itemize}
	    \item $f(-3) = x+2 = -3+2 = -1$.
	    \item $f(0) = 1-x = 1-0 = 1$.
	    \item $f(2) = 1-x = 1 - 2 = -1$.
	\end{itemize}

	\begin{center}
	    \begin{tikzpicture}
		% abscisa y ordenada
		\tkzInit[xmax= 3,xmin=-3,ymax=2,ymin=-2]
		\tiny\tkzLabelXY[opacity=0.6,step=1, orig=false]
		% label x, f(x)
		\tkzDrawX[opacity= .6,label=x,right=0.3]
		\tkzDrawY[opacity= .6,label=f(x),below = -0.6]
		%dominio y función
		\draw [domain=-3:0,thick] plot(\x,{\x + 2}); 
		\draw [domain=0:3,thick] plot(\x,{1 - \x}); 
	    \end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{.5cm}

    %--------------------42.
    \item $f(x)= \left\{ \begin{array}{lcr}
		    3 - \frac{1}{2}x &   si  & x<2 \\
		     \\ 2x - 5  &  si & x \geq 2 \\
		 \end{array} \right.$ \\\\
	
	Respuesta.-\; \\

	\begin{itemize}
	    \item $f(-3)=3 - \frac{1}{2}x = 3 - \frac{1}{2}(-3) = \frac{9}{2}$.
	    \item $f(0)= 3 - \frac{1}{2}x = 3 - \frac{1}{2}(0) = 3$.
	    \item $f(2)= 2x - 5 = 2\cdot 2 - 5 = -1$.
	\end{itemize}

	\begin{center}
	    \begin{tikzpicture}
		% abscisa y ordenada
		\tkzInit[xmax= 4,xmin=-3,ymax=5,ymin=-2]
		\tiny\tkzLabelXY[opacity=0.6,step=1, orig=false]
		% label x, f(x)
		\tkzDrawX[opacity= .6,label=x,right=0.3]
		\tkzDrawY[opacity= .6,label=f(x),below = -0.6]
		%dominio y función
		\draw [domain=-3:1.99,thick] plot(\x,{3 - 0.5*\x}); 
		\draw [domain=2:4,thick] plot(\x,{2*\x - 5}); 
	    \end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{.5cm}

    %--------------------43.
    \item $f(x)= \left\{ \begin{array}{lcr}
		    x + 1 &   si  & x \leq -1 \\
		     \\ x^2  &  si & x > -1 \\
		 \end{array} \right.$ \\\\
	
	Respuesta.-\; \\

	\begin{itemize}
	    \item $f(-3)= x+1 = -3+1 = -2$.
	    \item $f(0) = x^2 = 0^2 = 0$.
	    \item $f(2) = x^2 = 2^2 = 4$.
	\end{itemize}

	\begin{center}
	    \begin{tikzpicture}
		% abscisa y ordenada
		\tkzInit[xmax= 2,xmin=-3,ymax=2,ymin=-2]
		\tiny\tkzLabelXY[opacity=0.6,step=1, orig=false]
		% label x, f(x)
		\tkzDrawX[opacity= .6,label=x,right=0.3]
		\tkzDrawY[opacity= .6,label=f(x),below = -0.6]
		%dominio y función
		\draw [domain=-3:-1,thick] plot(\x,{\x + 1}); 
		\draw [domain=-1:1.5,thick] plot(\x,{\x * \x}); 
	    \end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{.5cm}

    %--------------------44.
    \item $f(x)= \left\{ \begin{array}{lcr}
		    -1 &   si  & x\leq 1 \\
		     \\ 7 - 2x  &  si & x > 1 \\
		 \end{array} \right.$ \\\\
	
	Respuesta.-\; \\

	\begin{itemize}
	    \item $f(-3)= -1$.
	    \item $f(0) = -1$.
	    \item $f(2) = 7-2x = 7-2\cdot 2 = 3$.
	\end{itemize}

	\begin{center}
	    \begin{tikzpicture}
		% abscisa y ordenada
		\tkzInit[xmax= 3,xmin=-3,ymax=1,ymin=-2]
		\tiny\tkzLabelXY[opacity=0.6,step=1, orig=false]
		% label x, f(x)
		\tkzDrawX[opacity= .6,label=x,right=0.3]
		\tkzDrawY[opacity= .6,label=f(x),below = -0.6]
		%dominio y función
		\draw [domain=-3:1,thick] plot(\x,{-1}); 
		\draw [domain=1:3,thick] plot(\x,{1 - \x}); 
	    \end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{.5cm}

    $45-50$ Trace la gráfica de la función.\\\\

    %--------------------45.
    \item $f(x)=x+|x|$\\\\
	Respuesta.-\; 

	\begin{center}
	    \begin{tikzpicture}
		% abscisa y ordenada
		\tkzInit[xmax= 3,xmin=-3,ymax=4,ymin=-1]
		\tiny\tkzLabelXY[opacity=0.6,step=1, orig=false]
		% label x, f(x)
		\tkzDrawX[opacity= .6,label=x,right=0.3]
		\tkzDrawY[opacity= .6,label=f(x),below = -0.6]
		%dominio y función
		\draw [domain=-2:2,thick] plot(\x,{\x + abs(\x)}); 
	    \end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{.5cm}

    %--------------------46.
    \item $f(x)=|x+2|$\\\\
	Respuesta.-\; 

	\begin{center}
	    \begin{tikzpicture}
		% abscisa y ordenada
		\tkzInit[xmax= 3,xmin=-3,ymax=4,ymin=0]
		\tiny\tkzLabelXY[opacity=0.6,step=1, orig=false]
		% label x, f(x)
		\tkzDrawX[opacity= .6,label=x,right=0.3]
		\tkzDrawY[opacity= .6,label=f(x),below = -0.6]
		%dominio y función
		\draw [domain=-2:2,thick] plot(\x,{abs(\x + 2)}); 
	    \end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{.5cm}

    %--------------------47.
    \item $g(t)=|1-3t|$\\\\
	Respuesta.-\;

	\begin{center}
	    \begin{tikzpicture}
		% abscisa y ordenada
		\tkzInit[xmax= 3,xmin=-3,ymax=6,ymin=0]
		\tiny\tkzLabelXY[opacity=0.6,step=1, orig=false]
		% label x, f(x)
		\tkzDrawX[opacity= .6,label=x,right=0.3]
		\tkzDrawY[opacity= .6,label=f(x),below = -0.6]
		%dominio y función
		\draw [domain=-2:2,thick] plot(\x,{abs(1 - 3*\x)}); 
	    \end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{.5cm}

    %--------------------48.
    \item $h(t)=|t|+|t+1|$\\\\
	Respuesta.-\; \\

	\begin{center}
	    \begin{tikzpicture}
		% abscisa y ordenada
		\tkzInit[xmax= 3,xmin=-3,ymax=2,ymin=0]
		\tiny\tkzLabelXY[opacity=0.6,step=1, orig=false]
		% label x, f(x)
		\tkzDrawX[opacity= .6,label=x,right=0.3]
		\tkzDrawY[opacity= .6,label=f(x),below = -0.6]
		%dominio y función
		\draw [domain=-2.5:2.5,thick] plot(\x,{abs(\x) + abs(\x+1)}); 
	    \end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{.5cm}

    %--------------------49.
    \item $f(x) = \left\{ \begin{array}{lcr}
	    |x| & si & |x| \leq 1 \\
	    \\ 1 & si & |x| > 1 \\
	\end{array} \right.$ \\\\

	Respuesta.-\; 

	\begin{center}
	    \begin{tikzpicture}
		% abscisa y ordenada
		\tkzInit[xmax= 3,xmin=-3,ymax=2,ymin=-1]
		\tiny\tkzLabelXY[opacity=0.6,step=1, orig=false]
		% label x, f(x)
		\tkzDrawX[opacity= .6,label=x,right=0.3]
		\tkzDrawY[opacity= .6,label=f(x),below = -0.6]
		%dominio y función
		\draw [domain=-2:1,thick] plot(\x,{abs(\x)}); 
		\draw [domain=0.99:3,thick] plot(\x,{1}); 
	    \end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{.5cm}

    %--------------------50.
    \item $g(x)=||x|-1|$\\\\
	Respuesta.-\; 

	\begin{center}
	    \begin{tikzpicture}
		% abscisa y ordenada
		\tkzInit[xmax= 3,xmin=-3,ymax=2,ymin=0]
		\tiny\tkzLabelXY[opacity=0.6,step=1, orig=false]
		% label x, f(x)
		\tkzDrawX[opacity= .6,label=x,right=0.3]
		\tkzDrawY[opacity= .6,label=f(x),below = -0.6]
		%dominio y función
		\draw [domain=-3:3,thick] plot(\x,{abs(abs(\x) - 1)}); 
	    \end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{.5cm}

    $51-56$ Encuentre una expresión para la función cuya gráfica es la curva dada.\\\\

    %--------------------51.
    \item El segmento de recta que une los puntos $(1,-3)$ y $(5,7)$\\\\
	Respuesta.-\; el segmento viene dado por la ecuación $f(x)ax+b$ donde $a$ es la pendiente y $b$ el punto de corte. Formando un sistemas de ecuaciones con el primero y segundo punto respectivamente se tiene $$ -3 = a + b \qquad y \qquad 7= 5a + b,$$ operando nos queda que  $a=\dfrac{10}{4}$ y $b=- \dfrac{11}{2}$, por lo tanto la función viene dado por $f(x)=\dfrac{5}{2}x - \dfrac{11}{2}$.\\\\

    %--------------------52.
    \item El segmento de recta que une los puntos $(-5,10)$ y $(7,-10)$\\\\
	Respuesta.-\; Similar al anterior ejercicio tenemos las ecuaciones $$10=-5a+b \qquad y \qquad -10=7a+b$$ de donde $a=-\dfrac{5}{3}$ y $b=\dfrac{5}{3}$ y por lo tanto $$f(x)=-\dfrac{5}{3}x + \dfrac{5}{3}$$\\\\

    \end{enumerate}
