\chapter{Funciones continuas}

\setcounter{section}{1}
\section{Definición de límite de una función}
La continuidad existe si existe  continuidad por la izquierda y por la derecha.

\begin{tcolorbox}
    \begin{def.}[Definición de entorno de un punto]
	Cualquier intervalo abierto que contenga un punto $p$ como su punto medio se denomina entorno de $p$.
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

\textbf{Notación.-} Designemos los entornos con $N(p), N_1(p), N_2(p),$ etc. Puesto que un entorno $N(p)$ es un intervalo abierto simétrico respecto a $p$, consta de todos los números reales $x$ que satisfagan $p-r<x<p+r$ para un cierto $r>0$. El número positivo $r$ se llama radio del entorno. En lugar de $N(p)$ ponemos $N(p;r)$ si deseamos especificar su radio. Las desigualdades $p-r<x<p+r$ son equivalentes a $-r<x-p<r$, y a $|x-p|<r$. Así pues, $N(p;r)$ consta de todos los puntos $x$ , cuya distancia a $p$ es menor que $r$.\\
En la definición que sigue suponemos que $A$ es un número real y que $f$ es una función definida en un cierto entorno de un punto $p$ (excepción hecha acaso del mismo $p$). La función puede estar definida en $p$ pero esto no interviene en la definición.\\

\begin{tcolorbox}
    \begin{def.}[Definición de límite de una función]
	El simbolismo $$\lim_{x\to p}f(x)=A\qquad [\mbox{o}\; {f(x)\to A}\quad {x\to p}]$$
	significa que para todo entorno $N_1(A)$ existe un cierto entorno $N_2(p)$ tal que 
	\begin{center}
	    $f(x)\in N_1(A)$ siempre que $x\in N_2(p)$ y $x\neq p$
	\end{center}
	\vspace{0.3cm}
	El entorno $N_1(A)$ se cita en primer lugar, e indica cuán próximo queremos que sea $f(x)$ a su límite $A$. El segundo entorno, $N_2(p)$, nos indica lo próximo que debe estar $x$ de $p$ para que $f(x)$ sea interior al primer entorno $N_1(p)$. El entorno $N_2(p)$ dependerá del $N_1(A)$ elegido. Un entorno $N_2(p)$ que sirva para un $N_1(A)$ determinado servirá también, naturalmente, para cualquier $N_1(A)$ mayor, pero puede no ser útil para todo $N_1(A)$ más pequeño.\\
	Decir que $f(x)\in N_1(A)$ es equivalente a la desigualdad $|f(x)-A|<\epsilon$ y poner que $x\in N_2(p),\; x\neq p$ es lo mismo que escribir $0<|x-p|<\delta$. Por lo tanto, la definición de límite puede también expresarse así:\\\\
	El símbolo $\lim\limits_{x\to p}f(x)=A$ significa que para todo $\epsilon > 0$, existe un $\delta >0$ tal que $$|f(x)-A|<\epsilon \quad \mbox{siempre que}\quad 0<|x-p|<\delta.$$
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

Observamos que las tres desigualdades,

\begin{center}
    $\lim\limits_{x\to p}f(x)=A$, $\lim\limits_{x\to p}(f(x)-A)=0$, $\lim\limits_{x\to p}[f(x)-A]=0$
\end{center}

Son equivalentes. También son equivalentes las desigualdades,
    
\begin{center}
    $\lim\limits_{x\to p} f(x)=A,$ $\lim\limits_{h\to 0}f(p+h)=A.$
\end{center}

Todas estas se derivan de la definición de límite.\\
\begin{tcolorbox}
    \begin{def.}[Límites laterales]
	Los límites laterales pueden definirse en forma parecida. Por ejemplo, si ${f(x)\to A}$ cuando ${x\to p}$ con valores mayores que $p$, decimos que $A$ es el límite por la derecha de $f$ en $p$, indicamos esto poniendo
	$$\lim_{x\to p^+}f(x)=A.$$
	En la terminología de los entornos esto significa que para todo entorno $N_1(A),$ existe algún entorno $N_2(p)$ tal que 
	$$f(x)\in N_1(A)\; \mbox{siempre que}\; x \in N_2(p)\quad \mbox{y}\quad x>p.$$
	Los límites a la izquierda, que indican poniendo ${x\to p^-}$, se definen del mismo modo restringiendo $x$ a valores menores que $p$.
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

\section{Definición de continuidad de una función}

\begin{tcolorbox}
    \begin{def.}[Definición de continuidad de una función en un punto]
	Se dice que una función $f$ es continua en un punto $p$ si 
	\begin{enumerate}[\bfseries a)]
	    \item $f$ está definida en $p$, y
	    \item $\lim\limits_{x\to p}f(x)=f(p)$.
	\end{enumerate}
	Esta definición también puede formularse con entornos. Una función $f$ es continua en $p$ si para todo entorno $N_1[f(p)]$ existe un entorno $N_2(p)$ tal que 
	$$f(x)\in N_1[f(p)]\; \mbox{siempre que}\; x \in N_2(p).$$
	Puesto que $f(p)$ pertenece siempre a $N_1[f(p)]$, no se precisa la condición $x\neq p$.\\\\
	Especificando los radios de los entornos, la definición de continuidad puede darse como sigue:
	\begin{center}
	    $|f(x)-f(p)|<\epsilon$ siempre que $|x-p|<\delta$.
	\end{center}
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

\section{Teoremas fundamentales sobre límites. Otros ejemplos de funciones continuas.}

%-------------------- teorema 3.1 --------------------------
\begin{tcolorbox}
    \begin{teo}
	Sean $f$ y $g$ dos funciones tales que 
	$$\lim_{x\to p} f(x)=A,\qquad \lim_{x\to p}g(x)=B$$
	Se tiene entonces
	\begin{enumerate}[\bfseries (i)]
	    \item $\lim\limits_{x\to p} [f(x)+g(x)]=A+B$,
	    \item $\lim\limits_{x\to p} [f(x)-g(x)]=A-B$,
	    \item $\lim\limits_{x\to p} f(x)\cdot g(x) = A\cdot B$,
	    \item $\lim\limits_{x\to p} \dfrac{f(x)}{g(x)} = \dfrac{A}{B}\qquad \mbox{si}\; B\neq 0$.\\
	\end{enumerate}
	Las demostraciones estarán dadas en la sección 3.5.
    \end{teo}
\end{tcolorbox}


Observemos primero que las afirmaciones del teorema pueden escribirse en forma un poco distinta. Por ejemplo, (i) puede ponerse como sigue:
$$\lim_{x\to p}[f(x)+g(x)]=\lim_{x\to p}f(x) + \lim_{x\to p}g(x).$$\\
Es costumbre indicar por $f+g$, $f-g$, $f\cdot g$ y $f/g$ las funciones cuyos valores para cada $x$ son:
$$f(x)+g(x),\quad f(x)-g(x),\quad f(x)\cdot g(x),\quad y \quad f(x)/g(x).$$\\

\begin{teo}
    Sean $f$ y $g$ dos funciones continuas en un punto $p$. La suma $f+g$, la diferencia $f-g$,  el producto $f\cdot g$ y  $g(p)\neq 0$ siempre que $g(p)\neq 0$ son también continuas en $p$.\\\\
    Demostración.-\; Puesto que $f$ y $g$ son continuas en $p$, se tiene $\lim\limits_{x\to p} f(x)=f(p)$ y $\lim\limits_{x\to p}g(x)=g(p)$. Aplicando las propiedades para límites, dadas en el teorema 3.1, cuando $A=f(p)$ y $B=g(p)$, se deduce el teorema 3.2.\\\\
\end{teo}

El teorema que sigue demuestra que si una función $g$ está intercalada entre otras dos funciones que tienen el mismo límite cuando $x\to p,$ $g$ tiene también este límite cuando $x\to p.$\\\\

% -------------------- teorema 3.3 --------------------------
\begin{teo}[Principio de intercalación]
    Supongamos que $f(x)\leq g(x)\leq h(x)$ para todo $x\neq p$ en un cierto entorno $N(p)$. Supongamos también que 
    $$\lim_{x\to p}f(x)=\lim_{x\to p}h(x)=a.$$
    Se tiene entonces $\lim_{x\to p}g(x)=a.$\\\\
	Demostración.-\; Sean $G(x)=g(x)-f(x)$, y $H(x)=h(x)-f(x)$. Las desigualdades $f\leq g\leq h$ implican $0\leq g-f\leq h-f$ o
	$$0\leq G(x)\leq H(x)$$
	para todo $x\neq p$ en $N(p)$. Para demostrar el teorema, basta probar que $G(x)\to 0$ cuando $x\to p$, dado que $H(x)\to 0$ cuando $x\to p$.\\
	Sea $N_1(0)$ un entorno cualquier de $0$. Puesto que $H(x)\to 0$ cuando $x\to p,$ existe un entorno $N_2(p)$ tal que 
	\begin{center}
	    $H(x) \in N_1(0)$ siempre que $x\in N_2(p)$ y $x\neq p.$
	\end{center}
	    Podemos suponer que $N_2(p) \subseteq N(p)$. Entonces la desigualdad $0\leq G \leq H$ establece que $G(x)$ no está más lejos de $0$ si $x$ está en $N_2(p), x\neq p$. Por consiguiente $G(x)\in N_1(0)$ para tal valor $x$ y por tanto $G(x)\to 0$ cuando $x\to p$. La misma demostración es válida si todos los límites son límites a un lado.\\\\
\end{teo}

% -------------------- teorema 3.4 --------------------------
\begin{teo}[Continuidad de las integrales indefinidas]
    Supongamos que $f$ es integrable en $[a,x]$ para todo $x$ en $[a,b]$, y sea
    $$A(x)=\int_a^x f(t)\; dt$$
    Entonces la integral indefinida $A$ es continua en cada punto de $[a,b]$ (En los extremos del intervalo tenemos continuidad a un lado.)\\\\
	Demostración.-\; Elijamos $p$ en $[a,b]$. Hay que demostrar que $A(x)\to A(p)$ cuando $x\to p.$ Tenemos
	$$A(x)-A(p)=\int_p^x f(t)\; dt$$
	Puesto que $f$ está acotada en $[a,b]$, existe una constante $M>0$ tal que $-M\leq f(t)\leq M$ para $t$ en $[a,b]$. Si $x>p$, integramos esas desigualdades en el intervalo $[p,x]$ obteniendo
	$$\int_p^x -M \;dt \leq \int_p^x f(t)\; dt\leq \int_p^x M \; dt \quad \Longrightarrow \quad -M(x-p)\leq A(x)-A(p)\leq M(x-p).$$
	Si $x<p$, obtenemos las mismas desigualdades con $x-p$ sustituida por $p-x$. Por consiguiente, en uno u otro caso podemos hacer que $x\to p$ y aplicar el principio de intercalación encontrando que $A(x)\to A(p)$. Esto prueba el teorema. Si $p$ es un extremo de $[a,b]$, tenemos que hacer que $x\to p$ desde el interior del intervalo, con lo que los límites son a un lado.
\end{teo}


\section{Demostraciones de los teoremas fundamentales sobre límites}

Demostración de (i) y (ii). Puesto que las dos igualdades:

\begin{center}
    $\lim\limits_{x\to p}f(x)=A\;$ y $\;\lim\limits_{x\to p}[f(x)-A]=0$
\end{center}

son completamente equivalentes, y como se tiene

$$f(x)+g(x)-(A+B) = [f(x)-A]+[g(x)-B],$$

basta demostrar las igualdades (i) y (ii) del teorema cuando los límites de $A$ y $B$ son ambos cero.\\
Supóngase pues, que $f(x)\to 0$ y $g(x)\to 0$ cuando $x\to p$. Se demostrará en primer lugar que $f(x)+g(x)\to 0$ cuando $x\to p$. Para ello se tiene que probar que para cada $\epsilon > 0$ existe un $\delta>0$ tal que 

\begin{center}
    $|f(x)+g(x)|<\epsilon\; $ siempre que $\;0<|x-p|<\delta.$
\end{center}

Sea $\epsilon$ dado. Puesto que $f(x)\to 0$ cuando $x\to p$, exista un $\delta_1>0$ tal que 

\begin{center}
    $|f(x)|<\dfrac{\epsilon}{2}\;$ siempre que $\; 0<|x-p|<\delta_1.$
\end{center}

Análogamente, puesto que $g(x)\to 0$ cuando $x\to p$ existe un $\delta_2>0$ tal que:

\begin{center}
    $|g(x)|<\dfrac{\epsilon}{2}\;$ siempre que $\; 0<|x-p|<\delta_2.$
\end{center}

Si se indica por $\delta$ el menor de los dos números $\delta_1$ y $\delta_2$, entonces, ambas igualdades últimas son válidas si $0<|x-p|<\delta$, y por tanto, en virtud de la desigualdad triangular, se tiene:

$$|f(x)+g(x)|\leq |f(x)|+|g(x)|<\dfrac{\epsilon}{2}+\dfrac{\epsilon}{2}=\epsilon$$

Esto demuestra la proposición dada que, a su vez, demuestra (i). La demostración de (ii) es completamente análoga, salvo que en el último paso se emplea la desigualdad $|f(x)-g(x)|\leq |f(x)|+|g(x)|.$\\\\

Demostración de (iii). Supóngase que se ha demostrado (iii) en el caso particular en que uno de los límites es $0$. Entonces el caso general resulta fácilmente de este caso particular, como se deduce de la siguiente igualdad:
$$f(x)g(x)-AB = f(x)[g(x)-B]+B[f(x)-A].$$
El caso particular implica que cada término del segundo miembro tienda a $0$ cuando $x\to p$ y en virtud de la propiedad (i) la suma de los dos términos tiende también a $0$. Por tanto, basta sólo probar (iii) en el caso en que uno de los límites, por ejemplo $B$, sea $0$.\\
Supóngase que $f(x)\to A$ y $g(x)\to 0$ cuando $x\to p$. Se trata de probar que $f(x)\cdot g(x)\to 0$ cuando $x\to p.$ Para ello se ha de ver que dado un número positivo $\epsilon,$ existe un $\delta>0$ tal que 
\begin{center}
$|f(x)g(x)|<\epsilon\;$ siempre que $\;0<|x-p|<\delta.$
\end{center}

Puesto que $f(x)\to A$ cuando $x\to p$, existe un $\delta_1$ tal que 

\begin{center}
    $|f(x)-A|<1\;$ siempre que $\; 0<|x-p|<\delta_1.$
\end{center}

Para tal $x$, tenemos $|f(x)-A+A|\leq |f(x)-A|+|A|<1+|A|,$ y por tanto

$$|f(x)g(x)|=|f(x)||g(x)|<(1+|A|)|g(x)|.$$

Ya que $f(x)\to 0$ cuando $x\to p$, para todo $\epsilon > 0$ existe un $\delta_2$ tal que 

\begin{center}
$|g(x)|<\dfrac{\epsilon}{1+|A|}\;$ siempre que $\; 0<|x-p|<\delta_2.$
\end{center}

Por consiguiente, si llamamos $\delta$ al menor de los dos números $\delta_1$ y $\delta_2$ entonces las dos igualdades son válidas siempre que $0<|x-p|<\delta$ y para tal valor de $x$ deducimos 

\begin{center}
$|f(x)g(x)|<\epsilon\;$ siempre que $\;0<|x-p|<\delta.$
\end{center}

Lo que completa la demostración.\\\\

Demostración de (iv). Puesto que el cociente $f(x)/g(x)$ es el producto de $f(x)/B$ por $B/g(x)$ basta demostrar que $B/g(x)\to 1$ cuando $x\to p$ y luego aplicar (iii). Sea $h(x)=g(x)/B$, por lo que $h(x)\to 1$ cuando $x\to p$, y se quiere demostrar que $1/h(x)$ cuando $x\to p$.\\
Dado $\epsilon>0,$ se trata de ver si existe un $\delta>0$ tal que
\begin{center}
$\bigg|\dfrac{1}{h(x)}\bigg|<\epsilon\;$ siempre que $\; 0<|x-p|<\delta.$
\end{center}
La diferencia se puede escribir como sigue:
$$\bigg|\dfrac{1}{h(x)}-1\bigg|=\dfrac{|h(x)-1|}{|g(x)|}.$$
Puesto que $g(x)\to 1$ cuando $x\to p$ se puede elegir un $\delta>0$ tal que ambas desigualdades:
$$|h(x)-1|<\dfrac{\delta}{2}\quad \mbox{y}\quad |h(x)-1|<\dfrac{1}{2}.$$
se satisfagan siempre que $0<|x-p|<\delta$. La segunda de estas desigualdades implica $h(x)>\dfrac{1}{2}$ y por tanto $1/|h(x)|=1/h(x)<2$ para tales valores de $x$. Empleando este resultado en junto con la primera desigualdad, obtenemos 
$$\bigg|\dfrac{1}{h(x)}-1\bigg|=\dfrac{|h(x)-1|}{|g(x)|}.$$
Esto completa la demostración de (iv).\\

\section{Ejercicios}

En los ejercicios del 1 al 10, calcular los límites y explicar cuáles han sido los teoremas utilizados en cada caso.\\\\

\begin{enumerate}[\bfseries 1.]

    %-------------------- 1.
    \item $\lim\limits_{x\to 2}\dfrac{1}{x^2}.$\\\\
	Respuesta.-\; 
	$$\lim\limits_{x\to 2}\dfrac{1}{x^2} = \dfrac{\lim\limits_{x\to 2}1}{\lim\limits_{x\to 2}x^2} = \dfrac{1}{2^2}=\dfrac{1}{4}.$$

	Esto por el teorema 3.1 inciso (iv) y por el hecho de que el límite de una constante es la misma constante.\\\\

    %-------------------- 2.
    \item $\lim\limits_{x\to 0} \dfrac{25x^3+2}{75x^7-2}$\\\\
	Respuesta.-\; 
	$$\lim\limits_{x\to 0} \dfrac{25x^3+2}{75x^7-2}=\dfrac{\lim\limits_{x\to 0}25x^3+\lim\limits_{x\to 0}2}{\lim\limits_{x\to 0}75x^7-\lim\limits_{x\to 0}2} = \dfrac{0 + 2}{0-2}=-1.$$
	Por el teorema 3.1 incisos (i),(ii) y (iii).\\\\

    %-------------------- 3.
    \item $\lim\limits_{x\to 2}\dfrac{x^2-4}{x-2}$.\\\\
	Respuesta.-\; 
	$$\lim\limits_{x\to 2}\dfrac{x^2-4}{x-2} = \lim_{x\to 2}\dfrac{(x-2)(x+2)}{x-2}=\lim_{x\to 2}(x+2) = \lim_{x\to 2} x + \lim_{x\to 2}2 = 4.$$
	Esto por el teorema 3.1 inciso (1).\\\\

    %-------------------- 4.
    \item $\lim\limits_{x\to 1}\dfrac{2x^2-3x+1}{x-1}$.\\\\
	Respuesta.-\; 
	$$\lim\limits_{x\to 1}\dfrac{2x^2-3x+1}{x-1} = \lim_{x\to 1}\dfrac{(2x-1)(x-1)}{x-1}=\lim_{x\to 1} 2x - \lim_{x\to 1} 1 = 1.$$
	Esto por el teorema 3.1 inciso (1).\\\\

    %-------------------- 5.
    \item $\lim\limits_{h\to 0}\dfrac{(t+h)^2-t^2}{h}.$\\\\
	Respuesta.-\; 
	$$\lim\limits_{h\to 0}\dfrac{(t+h)^2-t^2}{h} = \lim_{h\to 0}\dfrac{t^2+2th+h^2-t^2}{h}=\lim_{h \to 0} (2t+h) = \lim_{h\to 0}2t + \lim_{h\to 0}h = 2t.$$
	Esto por el teorema 3.1 inciso (1).\\\\

    %-------------------- 6.
    \item $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{x^2-a^2}{x^2+2ax+a^2},\qquad a\neq 0$.\\\\
	Respuesta.-\; 
	$$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{x^2-a^2}{x^2+2ax+a^2} = \lim_{x\to 0}\dfrac{(x-a)(x+a)}{(x+a)^2}=\lim_{x\to 0}\dfrac{x-a}{x+a}=\dfrac{\lim\limits_{x\to 0}x-\lim\limits_{x\to 0}a}{\lim\limits_{x\to 0}x + \lim\limits_{x\to 0}a} = -1.$$
	Por el teorema 3.1 incisos (i),(ii) y (iii).\\\\

    %-------------------- 7.
    \item $\lim\limits_{a\to 0}\dfrac{x^2-a^2}{x^2+2ax+a^2},\qquad a\neq 0.$\\\\
	Respuesta.-\; 
	$$\lim\limits_{a\to 0}\dfrac{x^2-a^2}{x^2+2ax+a^2} = \lim_{a\to 0}\dfrac{(x-a)(x+a)}{(x+a)^2}=\lim_{a\to 0}\dfrac{x-a}{x+a}=\dfrac{\lim\limits_{a\to 0}x-\lim\limits_{a\to 0}a}{\lim\limits_{a\to 0}x + \lim\limits_{a\to 0}a} = 1.$$
	Por el teorema 3.1 incisos (i),(ii) y (iii).\\\\

    %-------------------- 8.
    \item $\lim\limits_{x\to a}\dfrac{x^2-a^2}{x^2+2ax+a^2},\qquad a\neq 0.$\\\\
	Respuesta.-\; 
	$$\lim\limits_{x\to a}\dfrac{x^2-a^2}{x^2+2ax+a^2} = \lim_{x\to a}\dfrac{(x-a)(x+a)}{(x+a)^2}=\lim_{x\to a}\dfrac{x-a}{x+a}=\dfrac{\lim\limits_{x\to a}x-\lim\limits_{x\to a}a}{\lim\limits_{x\to a}x + \lim\limits_{x\to a}a} = 0$$
	Por el teorema 3.1 incisos (i),(ii) y (iii).\\\\

    %-------------------- 9.
    \item $\lim\limits_{t\to 0} \tan t.$\\\\
	Respuesta.-\; 
	$$\lim\limits_{t\to 0} \tan t = 0.$$\\

    %-------------------- 10.
    \item $\lim\limits_{t\to 0}(\sen 2t + t^2 \cos 5t).$\\\\
	Respuesta.-\; 
	$$\lim\limits_{t\to 0}(\sen 2t + t^2 \cos 5t) = \lim_{t\to 0}\sen 2t + \lim_{t\to 0}t^2\cdot \lim_{t\to 0}\cos 5t = 0.$$
	Por el teorema 3.1 incisos (i) y (iii).\\\\

    %-------------------- 11.
    \item $\lim\limits_{x\to 0^+}\dfrac{|x|}{x}.$\\\\
	Respuesta.-\; Ya que $|x|=x$ para $x>0$, por lo tanto tenemos  
	$$\lim_{x\to 0^+}\dfrac{|x|}{x}=\lim_{x\to 0^+}\dfrac{x}{x}=1.$$\\

    %-------------------- 12.
    \item $\lim\limits_{x\to 0^-}\dfrac{|x|}{x}.$\\\\
	Respuesta.-\; Ya que $|x|=-x$ para $x<0$, por lo tanto tenemos  
	$$\lim_{x\to 0^-}\dfrac{|x|}{x}=\lim_{x\to 0^-}\dfrac{-x}{x}=-1.$$\\

    %-------------------- 13.
    \item $\lim\limits_{x\to 0^+}\dfrac{\sqrt{x^2}}{x}.$\\\\
	Respuesta.-\; Para $x>0$ tenemos $\sqrt{x^2}=|x|=x$ entonces,
	$$\lim_{x\to 0^+}\dfrac{\sqrt{x^2}}{x}=\lim_{x\to 0^+} \dfrac{x}{x}=1.$$\\

    %-------------------- 14.
    \item $\lim\limits_{x\to 0^-}\dfrac{\sqrt{x^2}}{x}.$\\\\
	Respuesta.-\; Para $x<0$ tenemos $\sqrt{x^2}=|x|=-x$ entonces,
	$$\lim_{x\to 0^-}\dfrac{\sqrt{x^2}}{x}=\lim_{x\to 0^-} \dfrac{-x}{x}=-1.$$\\

	Utilizar la relación $\lim\limits_{x\to 0}(\sen x)/x$ para establecer las igualdades de los Ejercicios del 15 al 20.\\\\

    %-------------------- 15.
    \item $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sen 2x}{x}=2.$\\\\
	Respuesta.-\; Sea $\sen(2x) = 2\sen x \cos x$ entonces 
	$$\dfrac{\sen 2x}{x} = \dfrac{2\sen x \cos x}{x} = 2\cos x\left(\dfrac{\sen x}{x}\right)$$
	de donde 
	$$\lim_{x\to 0}\dfrac{\sen 2x}{x}=\lim_{x\to 0}\left(2\cos x \dfrac{\sen x}{x}\right) = \lim_{x\to 0}2\cdot \lim_{x\to 0}\cos x \cdot \lim_{x\to 0}\dfrac{\sen x}{x} = 2.$$\\

    %-------------------- 16.
    \item $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\tan 2x}{\sen x}=2.$\\\\
	Respuesta.-\; Ya que $\tan2x = \dfrac{\sen 2x}{\cos 2x}$ entonces,
	$$\lim_{x\to 0}\dfrac{\tan 2x}{\sen x} = \lim_{x\to 0} \dfrac{\sen 2x}{\cos 2x \sen x} = \lim_{x\to 0} \dfrac{2\sen x \cos x}{\cos 2x \sen x}=\lim_{x\to 0} \dfrac{2\cos x}{\cos 2x}=2.$$\\

    %-------------------- 17.
    \item $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sen 5x}{\sen x}=5.$\\\\
	Respuesta.-\; Primeramente tenemos,
	$$\lim_{x\to 0}\dfrac{\sen 5x}{\sen x}=\lim_{x\to 0}\left[\left(\dfrac{\sen x}{x}\right)\left(\dfrac{\sen 5x}{\sen x}\right)\right]=\lim_{x\to 0}\dfrac{\sen 5x}{x}.$$
	Luego usando la formula $\sen(x+y)=\sen x \cos y + \cos x \sen y$ obtenemos,
	$$\begin{array}{rcl}
	    \lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sen 5x}{x}&=&\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sen(4x+x)}{x}\\\\
						  &=&\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sen 4x \cos x + \sen x \cos 4x}{x}\\\\
						  &=&\lim\limits_{x\to 0}\left(\dfrac{2\sen 2x \cos 2x \cos x}{x}+\dfrac{\sen x}{x}\cos 4x\right)\\\\
						  &=&\lim\limits_{x\to 0}\left(\dfrac{\sen 2x}{x}2\cos 2x \cos x + \dfrac{\sen x}{x}\cos 4x\right)\\\\
	\end{array}$$
	pero sabemos que $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sen 2x}{x}=2$, así 
	$$\lim_{x\to 0}\dfrac{\sen 5x}{\sen x}=\lim\limits_{x\to 0}\left(\dfrac{\sen 2x}{x}2\cos 2x \cos x + \dfrac{\sen x}{x}\cos 4x\right)=2\cdot 2 + 1\cdot 1 = 5.$$\\\\

    %-------------------- 18.
    \item $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sen 5x - \sen 3x}{x}=2.$\\\\
	Respuesta.-\; Sabemos por ejercicios anteriores que
	$$\lim_{x\to 0}\dfrac{\sen 5x}{x}=5,\qquad \mbox{y} \qquad \lim_{x\to 0}\dfrac{\sen 2x}{x}=2$$
	entonces 
	$$\begin{array}{rcl}
	    \lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sen 3x}{x}&=&\lim\limits_{x\to 0} \dfrac{\sen (2x+x)}{x}\\\\
						  &=&\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sen 2x \cos x + \sen x \cos 2x}{x}\\\\
						  &=&\lim\limits_{x\to 0}\left(\dfrac{\sen 2x}{x}\cos x + \dfrac{\sen x}{x}\cos 2x\right)\\\\
	\end{array}$$
	por lo tanto
	$$\lim_{x\to 0}\dfrac{\sen 3x}{x}=2+1=3$$
	Así, por el teorema 3.1(ii),
	$$\begin{array}{rcl}
	    \lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sen 5x-\sen 3x}{x}&=&\lim\limits_{x\to 0}\left(\dfrac{\sen 5x}{x}-\dfrac{\sen 3x}{x}\right)\\\\
	    &=&\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sen 5x}{x}-\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sen 3x}{x}\\\\
	    &=&5-3\\\\
	    &=&2.\\\\
	\end{array}$$

    %-------------------- 19.
    \item $\lim\limits_{x\to a}\dfrac{\sen x - \sen a}{x-a}=\cos a.$\\\\
	Respuesta.-\; Por el teorema 2.3 (g) sabemos que 
	$$\sen a - \sen b = 2\sen \dfrac{a-b}{2} \cos \dfrac{a+b}{2}$$
	de donde 
	$$\lim_{x\to a}\dfrac{sen x-\sen a}{x-a}=\lim_{x\to a}\dfrac{2\sen \dfrac{x-a}{2}\cos \dfrac{x+a}{2}}{x-a} = \lim_{x\to a}\left(\dfrac{\sen \dfrac{x-a}{2}}{\dfrac{x-a}{2}}\cos \dfrac{x+a}{2}\right)$$
	pero,
	$$\lim_{x\to a}\dfrac{\sen \dfrac{x-a}{2}}{\dfrac{x-a}{2}}=\lim_{y\to 0}\dfrac{\sen y}{y}=1,\qquad \mbox{ya que, } \;y=\dfrac{x-a}{2} \; \mbox{ e } \; y\to 0 \;\mbox{ como }\; x\to a.$$
	así,
	$$\lim_{x\to a}\dfrac{\dfrac{x-a}{2}}{\dfrac{x-a}{2}}\cos \dfrac{x+a}{2}=\lim_{x\to a}\dfrac{x+a}{2}=\cos a.$$


    %-------------------- 20.
    \item $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{1-\cos x}{x^2}=\dfrac{1}{2}.$\\\\
	Respuesta.-\; Sea,
	$$\lim_{x\to 0}\dfrac{1-\cos x}{x^2}=\lim_{x\to 0} \dfrac{(1-\cos x)(1+\cos x)}{x^2(1+\cos x)}=\lim_{x\to 0}\dfrac{1-\cos^2 x}{x^2(1+\cos x)}$$
	Luego, ya que $\cos^2x+\sen^2 x = 1 \; \Longrightarrow \; 1-\cos^2x = \sen^2x,$ entonces
	$$\begin{array}{rcl}
	    \lim\limits_{x\to 0}\dfrac{1-\cos^2 x}{x^2(1+\cos x)}&=&\lim\limits_{x\to 0}\left(\dfrac{\sen^2 x}{x}\cdot \dfrac{1}{1+\cos x}\right)\\\\
								 &=&\lim\limits_{x\to 0}\left[\left(\dfrac{\sen x}{x}\right)^2 \dfrac{1}{1+\cos x}\right]\\\\
								 &=&\lim\limits_{x\to 0}\left[\dfrac{\sen x}{x}\cdot \dfrac{\sen x}{x}\cdot \dfrac{1}{1+\cos x}\right]\\\\
								 &=&\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{1}{1+\cos x}\\\\
								 &=&\dfrac{1}{2}.\\\\


	\end{array}$$

    %-------------------- 21.
    \item Demostrar que $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{1-\sqrt{1-x^2}}{x^2}=\dfrac{1}{2}.$\\\\
	Demostración.-\; Multiplicando por el límite dado por $1+\sqrt{1-x^2}$ tenemos,
	$$\begin{array}{rcl}
	    \lim\limits_{x\to 0}&=&\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{1-(1-x^2)}{x^2(1+\sqrt{1-x^2})}\\\\
				&=&\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{x^2}{x^2(1+\sqrt{1-x^2})}\\\\
				&=&\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{1}{1+\sqrt{1-x^2}}\\\\
				&=&\dfrac{1}{2}\\\\\
	\end{array}$$

    %-------------------- 22.
    \item Una función $f$ está definida como sigue:
    $$f(x)=\left\}\begin{array}{rcl}
	\sen x & \mbox{si} & x\leq c,\\
	ax+b & \mbox{si} & x>c,\\
    \end{array}\right.$$
    siendo $a,b,c$ constates. Si $b$ y $c$ están dados, hallar todos los valores de $a$ (si existe alguno) para los que $f$ es continua en el punto $x=c$.\\\\
	Respuesta.-\; 


\end{enumerate}

