\pagenumbering{arabic} 
\chapter{Espacios Vectoriales}

\section{\boldmath $R^n$ y $C^n$}

%--------------------- Definición 1.1
\begin{tcolorbox}
    \begin{def.}[Números complejos] \hfill
	\begin{itemize}
	    \item Un número complejo es un par ordenado $(a,b)$, donde $a,b\in \bf{R}$, pero lo escribimos como $a+bi$.
	    \item El conjunto de todos los números complejos es denotado por $\bf{C}$:
		$$\bf{C}=\lbrace a+bi:a,b\in \bf{R}\rbrace.$$

	    \item La adición y la multiplicación en $\bf{C}$ esta definida por:
		$$(a+bi)+(c+di)=(a+c)+(b+d)i$$
		$$(a+bi)(c+di)=(ac-bd)+(ad+bc)i$$
	\end{itemize}
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

Si $a\in \bf{R}$, identificamos $a+0i$ con el número real $a$. Por lo que podemos decir que $\bf{R}$ es un subconjunto de $\bf{C}.$

\begin{tcolorbox}
    \begin{prop}[Propiedades aritmeticas de los complejos.]\;\\
	\begin{itemize}
	    \item \textbf{Conmutatividad:}\;
		$\alpha + \beta = \beta + \alpha\quad \mbox{y}\quad \alpha \beta = \beta \alpha \quad \mbox{para todo }\; \alpha,\beta \in \bf{C};$

	    \item \textbf{Asociatividad:}\;
		$(\alpha + \beta )+\lambda = \alpha + (\beta + \lambda) \;\;\mbox{y}\;\; (\alpha\beta)\lambda =\alpha(\beta\lambda) \quad \mbox{para todo}\; \alpha,\beta,\lambda \in \bf{C};$

	    \item \textbf{Identidad:}\;
		$\lambda +0=\lambda $ y $\lambda 1 = \lambda$ para todo $\lambda \in \bf{C}$

	    \item \textbf{Inverso aditivo:}\;
		    Para cada $\alpha \in \bf{C}$, existe un único $\beta \in \bf{C}$ tal que $\alpha + \beta = 0;$

	    \item \textbf{Inverso multiplicativo:}\;
		    Para cada $\alpha \in \bf{C}$ con $\alpha \neq 0$, existe un único $\beta \in \bf{C}$ tal que $\alpha \beta = 1;$

	    \item \textbf{Propiedad distributiva:}\;
		$\lambda (\alpha + \beta) = \lambda \alpha + \lambda \beta \quad \mbox{para todo}\; \lambda, \alpha, \beta \in \bf{C}$
	\end{itemize}
    \end{prop}
\end{tcolorbox}

\textbf{Demostración de conmutatividad.-}\; Supóngase $\alpha=a+bi$ y $\beta=c+di$, donde $a,b,c,d \in \bf{R}$. Entonces por definición de suma de números complejos se muestra que
$$\alpha + \beta = (a+bi) + (c+di) = (a+c) + (b+d)i = (c+a) + (d+b)i = \beta + \alpha.$$

Luego, por la definición de multiplicación de números complejos se muestra que
$$\alpha \beta = (a+bi)(c+di) = (ac-bd)+(ad+bc)i.$$
y
$$\beta \alpha = (c+di)(a+bi) = (ca-db)+(ad+bc)i.$$
Las ecuaciones anteriores, la conmutatividad para la suma y la multiplicación y propiedades de números reales muestran que $$\alpha\beta = \beta \alpha.$$\\

\textbf{Demostración de Asociatividad.-}\; Sean,
$$\begin{array}{rcl}
    \alpha & = & a+bi\\
    \beta & = & c+di\\
    \lambda & = & e+fi
\end{array}$$
para $a,b,c,d,e,f \in \bf{R}.$ Entonces,
$$\begin{array}{rcl}
    (\alpha + \beta )+\lambda & = & \left[(a+bi)+(c+di)\right]+(e+fi)\\
			      & = & \left[(a+c)+(b+d)i\right] + (e+fi)\\
			      & = & \left[(a+c)+e\right]+\left[(b+d)+f\right]i\\
			      & = & \left[a+(c+e)\right]+\left[b+(d+f)\right]i\\
			      & = & (a+bi) + \left[(c+e)+(d+e)i\right]\\
			      & = & (a+bi) + \left[(c+di)+(e+di)\right]\\
			      & = & \alpha + (\beta + \lambda)
\end{array}$$

Y

$$\begin{array}{rcl}
    (\alpha\beta)\lambda &=& \left[(a+bi)(c+di)\right](e+fi)\\
			 &=&\left[(ac-bd)+(ad+bc)i\right](e+fi)\\
			 &=&\left[(ac-bd)e-(ad+bc)f\right]+\left[(ac-bd)f+(ad+bc)e\right]i\\
			 &=&\left[(ac)e-(bd)e-(ad)f-(bc)f\right]+\left[(ac)f-(bd)f+(ad)e+(bc)e\right]i\\
			 &=&\left[a(ce)-a(df)-b(cf)-b(de)\right]+\left[a(cf)+a(de)+b(ce)-b(df)\right]i\\
			 &=&\left[a(ce-df)-b(cf+de)\right]+\left[a(cf+de)+b(ce-df)\right]i\\
			 &=&(a+bi)\left[(ce-df)+(cf+de)i\right]\\
			 &=&(a+bi)\left[(c+di)(e+fi)\right]\\
			 &=&\alpha(\beta\lambda)
\end{array}$$



\vspace{0.5cm}

\textbf{Demostración de la identidad.-}\; Sean $\lambda=(a+bi)$ y $0=(0+0i)$, para $a,b\in \mathbb{R}$. Entonces,
$$\begin{array}{rcl}
    \lambda +0 & = & (a+bi) + (0+0i)\\
	       & = & (a+0) + (b+0)i\\
	       & = & a + bi\\
	       & = & \lambda
\end{array}$$

Luego sea $1=(1+0i)$, entonces
$$\begin{array}{rcl}
    \lambda 1 & = & (a+bi)(1+0i)\\
	      & = & (a1-b0)+(a0+b1)i\\
	      & = & (1a + 1bi)\\
	      & = & (a+bi)\\
	      & = & \lambda
\end{array}$$
\vspace{0.5cm}

\textbf{Demostración de Inverso aditivo.-}\; Sean $\alpha=(a+bi)$ y $\beta=(c+di)$ para $a,b,c,d\in \mathbb{R}$. Por las propiedades de números reales, $a$ y $b$ tienen inversa, las llamaremos $c$ y $d$ respectivamente tales que $a+c=0$ y $b+d=0$. Por lo tanto,
$$\begin{array}{rcl}
    \alpha+\beta &=& (a+bi)+(c+di)\\
		 &=& (a+c)+(b+d)i\\
		 &=& 0 + 0i\\
		 &=& 0
\end{array}$$

Ahora demostremos la unicidad. Sean $\beta$ y $\beta'$ con $c',d'\in \mathbb{R}$ tales que $\alpha+\beta=0$ y $\alpha+\beta'=0$. Igualando estas ecuaciones se tiene,
$$\begin{array}{rcl}
    \alpha+\beta&=&\alpha+\beta'\\
    (a+bi)+(c+di)&=&(a+bi)+(c'+d'i)\\
    (a+c)+(b+d)i&=&(a+c')+(b+d')i\\
\end{array}$$

Supongamos $c=c'$ y $d=d'$. Entonces,
$$(b+d)i=(b+d')i$$
Dada que la igualdad $\alpha+\beta=\alpha+\beta'$ se cumple siempre que $c=c'$ y $d=d'$, concluimos que,
$$(c+di)=(c'+d'i)\quad \Rightarrow \quad \beta=\beta'.$$\\

\textbf{Demostración de Inverso multiplicativo.-}\;  Sean $\alpha=a+bi$ y $\beta=c+di$ con $a,b,c,d\in \mathbb{R}$. Entonces,
$$\alpha\beta = (a+bi)(c+di) = (ac-bd)+(ad+bc)i=(1+0i)$$
Supongamos que:
$$\left\{\begin{array}{rcl}
    ac-db & = & 1\\
    ad+bc & = & 0
\end{array}\right.$$
De la segunda ecuación tenemos, $d=-\dfrac{bc}{a}$ y reemplazando en la ecuación 1, 
$$c=\dfrac{a}{a^2+b^2}.$$
Luego,
$$d=-\dfrac{bc}{a}=\dfrac{b\cdot \frac{a}{a^2+b^2}}{a}=-\dfrac{b}{a^2+b^2}.$$
Por lo tanto, existe un $\beta$ tal que,
$$\beta=\dfrac{a}{a^2+b^2}-\dfrac{b}{a^2+b^2}i=\dfrac{a}{a^2+b^2}+\dfrac{-bi}{a^2+b^2}=\dfrac{a-bi}{a^2+b^2}=\dfrac{1}{a+bi}.$$\\
Ahora, demostremos la unicidad. Sean $\beta=c+di$ y $\beta'=c'd'i$ tales que, $(a+bi)(c+di)=1$ y $(a+bi)(c'+d'i)=1$. Entonces, por las propiedades de conmutatividad y asociatividad,
$$c+di=(c+di)\cdot 1 = (c+di)\cdot(a+bi)(c'+d'i)=\left[(a+bi)(c+di)\right](c'+d'i)=c'+d'i.$$
Por lo que queda demostrado que $\beta=\beta'.$ Y así concluimos que $\alpha$ tiene inverso multiplicativo.\\\\

\textbf{Demostración de la distributividad.-}\; Sean $\alpha=a+bi$, $\beta=c+di$ y $\gamma=e+fi$ con $a,b,c,d,e,f\in \mathbb{R}$. Entonces,
$$\begin{array}{rcl}
    \alpha(\beta+\gamma) & = & (a+bi)\left[(c+e)+(d+f)i\right]\\
			 & = & \left[a(c+e)-b(d+f)\right]+\left[a(d+f)+b(c+e)\right]i\\
			 & = & \left[ac+ae-bd-bf\right]+\left[ad+af+bc+be\right]i\\
			 & = & ac+ae-bd-bf+adi+afi+bci+bei\\
			 & = & \left[(ac-bd)+(ad+bc)i\right] + \left[(ae-bf)+(af+be)i\right]\\
			 & = & (a+bi)(c+di)+(a+bi)(e+fi)\\
			 & = & \alpha\beta + \alpha\gamma\\
\end{array}$$
\vspace{0.5cm}


\begin{tcolorbox}
    \begin{def.}[$-\alpha$, sustracción, $1/\alpha$] 
	Sea $\alpha, \beta \in \mathbb{C}$
	\begin{itemize}
	    \item Sea $-\alpha$ que denota el inverso aditivo de $\alpha$. Por lo tanto $-\alpha$ es el único número complejo tal que 
		$$\alpha + (-\alpha) = 0.$$

	    \item \textbf{Sustracción} en $\mathbb{C}$ es definido por:
		$$\beta - \alpha = \beta + (-\alpha).$$

	    \item Para $\alpha\neq 0$, sea $1/\alpha$ denotado por el inverso multiplicativo de $\alpha$. Por lo tanto $1/\alpha$ es el único número complejo tal que
		$$\alpha (1/\alpha)=1.$$

	    \item \textbf{División} en $\mathbb{C}$ es definido por:
		$$\beta/\alpha = \beta(1/\alpha).$$
	\end{itemize}
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

Los elementos de $\bf{F}$ son llamados \textbf{escalares.}\\

\subsection{Listas}

\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{def.}[Listas, longitud] 
	Supóngase que $n$ es un entero no negativo. Una lista de longitud $n$ es una colección ordenada de $n$ elementos (el cual podría ser números, otras listas, o mas entidades abstractas) separadas por comas y cerradas por paréntesis. Una lista de longitud $n$ se muestra de la siguiente manera:
	$$(x_1,\ldots,x_n)$$
	Dos listas son iguales si y sólo si tienen la misma longitud y los mismos elementos en el mismo orden.
    \end{def.}
\end{tcolorbox}
Las listas difieren de los conjuntos de dos maneras: en las listas, el orden importa y las repeticiones tienen significado; en conjuntos, el orden y las repeticiones son irrelevantes.\\\\

\subsection{\boldmath $F^n$}

\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{def.} 
	$\mathbb{F}^n$ es el conjunto de todas las listas de longitud $n$ de elementos de $\mathbb{F}$
	$$\mathbb{F}^n = \lbrace (x_1,\ldots, x_n)\; : \; x_j \in \mathbb{F} \; \mbox{para cada}\; j = 1,\ldots, n\rbrace.$$
	Para $(x_1,\ldots, x_n)\in \mathbb{F}$ y $j\in \lbrace 1, \ldots, n\rbrace,$ decimos que $x_j$ es la j-enesima coordenada de $(x_1,\ldots, x_n)$.
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{def.}[\boldmath Adición en $\mathbb{F}^n$]
	La adición en $F^n$ es definido añadiendo las correspondientes coordenadas: 
	$$(x_1,\ldots,x_n)+(y_1,\ldots, y_n)=(x_1+y_1,\ldots, x_n + y_n)$$
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

\begin{teo}
    Si $x,y \in F^n,$ entonces $x+y=y+x$.\\\\
    Demostración.-\; $x=(x_1,\ldots, x_n)$ y $y=(y_1,\ldots, y_n)$. Entonces
    $$\begin{array}{rcl}
	x+y&=&(x_1,\ldots,x_n)+(y_1,\ldots,y_n)\\
	   &=&(x_1+y_1,\ldots, x_n + y_n)\\
	   &=&(y_1+x_1,\ldots, y_n x_n)\\
	   &=&(y_1,\ldots,y_n)+(x_1,\ldots,x_n)\\
	   &=&y+x\\
    \end{array}$$
\end{teo}

\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{def.}[$0$]
	Sea $0$ la lista de longitud n cuyas coordenadas son todas 0: 
	$$0=(0,\ldots,0)$$
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{def.}[\boldmath Inverso aditivo en $\mathbb{F}^n$]
	Para $x\in \mathbb{F}^n$, el inverso aditivo de $x$, denota por $-x$, es el vector $-x\in \mathbb{F}^n$ tal que $$x+(-x) =0$$
	En otras palabras, si $x=(x_1,\ldots,x_n)$, entonces $-x=(-x_1,\ldots,-x_n).$
    \end{def.}
\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{def.}[Multiplicación scalar en $\mathbb{F}^n$]
	El producto de un número $\lambda$ y un vector en $\mathbb{F}^n$ es calculado por la multiplicación de cada coordenada del vector por $\lambda$:
	$$\lambda(x_1,\ldots,x_n) = (\lambda x_1,\ldots, \lambda x_n)$$
	donde $\lambda \in \mathbb{F}$ y $(x_1,\ldots,x_n)\in \mathbb{F}^n$.
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

\subsection{Ejercicios 1.A}


\section{Definición de espacio vectorial}
La motivación para la definición de un espacio vectorial proviene de las propiedades de la suma y la multiplicación escalar en $\mathbb{F}^n$: la suma es conmutativa, asociativa y tiene una identidad. Todo elemento tiene un inverso aditivo. La multiplicación escalar es asociativa. La multiplicación escalar por 1 actúa como se esperaba. La suma y la multiplicación escalar están conectadas por propiedades distributivas. Definiremos un espacio vectorial como un conjunto V con una suma y una multiplicación escalar en V que satisfagan las propiedades del párrafo anterior.

\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{def.}[Adición y multiplicación escalar]\hfill
	\begin{itemize}
	    \item Una adición en un conjunto $V$ es una función que asigna un elemento $u+v\in V$ para cada par de elementos $u,v\in V$.
	    \item Una multiplicación escalar en un conjunto $V$ es una función que asigna un elemento $\lambda  v\in V$ para cada $\lambda \in \mathbb{F}$ y cada $v\in V$.
	\end{itemize}
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{def.}[Espacio vectorial] Un espacio vectorial es un conjunto $V$ junto con una suma en $V$ y una multiplicación escalar en $V$ tal que se cumplen las siguientes propiedades: 
	\begin{itemize}
	    \item \textbf{Conmutatividad}
		$$u+v=v+u\; \mbox{para todo}\; u,v\in V;$$
	    \item \textbf{Asociatividad}
		$$(u+v)+w=u+(v+w)\; \mbox{y}\; (ab)v=a(bv)\; \mbox{para todo}\; u,v,w \in V\; \mbox{y todo}\; a,b\in \mathbb{F};$$
	    \item \textbf{Identidad aditiva}
		\begin{center}
		    Existe un elemento $0\in V$ tal que $v+0=v$ para todo $v\in V$;
		\end{center}

	    \item \textbf{Inverso aditivo}
		\begin{center}
		    Para cada $v\in V$, existe $w \in V$ tal que $v+w=0$;
		\end{center}

	    \item \textbf{Identidad Multiplicativa}
		$$1v=v\; \mbox{para todo}\; v\in V$$

	    \item \textbf{Propiedad distributiva}
		\begin{center}
		    $a(u+v)=au+av$ y $(a+b)v=av+bv$ para todo $a,b\in \mathbb{F}$ y todo $u,v \in V$.
		\end{center}
	\end{itemize}
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{def.}[Vector, punto]
	Elementos de un espacio vectorial son llamados vectores o puntos.
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{def.}[Espacio vectorial real, espacio vectorial complejo]\hfill
	\begin{itemize}
	    \item Un espacio vectorial sobre $\mathbb{R}$ es llamado un espacio vectorial real.
	    \item Un espacio vectorial sobre $\mathbb{C}$ es llamado un espacio vectorial complejo.
	\end{itemize}
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{def.}[\boldmath $F^S$]\hfill
	\begin{itemize}
	    \item Si $S$ es un conjunto, entonces $F^S$ se denota como el conjunto de funciones de $S$ para $F$.
	    \item Para $f,g\in F^S$, la suma $f+g\in F_S$ es la función definida por $$(f+g)(x)=f(x)+g(x)$$ para todo $x\in S$
	    \item Para $\lambda \in F$ y $f\in F^S$, el producto $\lambda f \in F^S$ es una función definida por $$(\lambda f)(x)=\lambda f(x)$$
		para todo $x\in S$.
	\end{itemize}
    \end{def.}
\end{tcolorbox}

La definición de un espacio vectorial requiere que tenga una identidad aditiva. El siguiente resultado establece que esta identidad es única.

\begin{teo}
    Un espacio vectorial tiene una única identidad aditiva.\\\\
	Demostración.-\; Supóngase $0$ y $0^{'}$ ambos identidades aditivas para algún espacio vectorial $V$ entonces,
	$$0^{'}=0^{'}+0=0+0^{'}=0$$
	donde se cumple la primera igualdad porque $0$ es una identidad aditiva, la segunda igualdad viene de la conmutatividad, y la tercera igualdad se cumple porque $0^{'}$ es una identidad aditiva. Por lo tanto $0^{'}=0$ y queda probado que $V$ tiene una sola identidad aditiva.\\
\end{teo}

Cada elemento $v$ en un espacio vectorial tiene un inverso aditivo, un elemento $w$ en el espacio vectorial tal que $v + w = 0$. El siguiente resultado muestra que cada elemento en un espacio vectorial tiene solo un inverso aditivo. \\

\begin{teo}
    Cada elemento en un espacio vectorial tiene un único inverso aditivo.\\\\
	Demostración.-\; Supóngase que $V$ es un espacio vectorial. Sea $v\in V$,  $w$ y $w^{'}$ inversos aditivos de $v$. Entonces
	$$w=w+0=w+(v+w^{'}) = (w+v)+w^{'}=0+w^{'}=w^{'}$$
	Así $w=w^{'}$.\\
\end{teo}

\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{nota}[$-v,w-v$]
	Sea $v,w \in V$. Entonces
	\begin{itemize}
	    \item $-v$ se denota como el inverso aditivo de $v$;
	    \item $w-v$ es definido como $w+(-v)$.
	\end{itemize}
    \end{nota}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{nota}[$V$]
	Por el resto del libro, $V$ se define como el espacio vectorial sobre $F$.
    \end{nota}
\end{tcolorbox}

\begin{teo}
    $0v=0$ para cada $v\in V$.\\\\
	Demostración.-\; Para $v\in V$, tenemos
	$$0v=(0+0)v=0v+0v$$
	Luego añadiendo el inverso aditivo de $0v$ para ambos lados de la ecuación de arriba tenemos $0=0v$.\\

\end{teo}

Ahora  establecemos que el producto de cualquier escalar y el vector $0$ es igual al vector $0$.\\

\begin{teo}
    $a0=0$ para cada $a\in \mathbb{F}$.\\\\
	Demostración.-\; Para $a\in \mathbb{F}$, tenemos 
	$$a0=a(0+0)=a0+a0$$
	Luego añadiendo el inverso aditivo de $a0$ para ambos lados de la ecuación de arriba tenemos $0=a0$.\\
\end{teo}

Ahora mostramos que si un elemento de $V$ se multiplica por el escalar $-1$, entonces el resultado es el inverso aditivo del elemento de $V$.\\
\begin{teo}
    $(-1)v=-v$ para cada $v\in V$.\\\\
    	Demostración.-\; Para $v\in V$, tenemos
	$$v+(-1)v=1v+(-1)v=[1+(-1)]v=0v=0.$$
	Esta ecuación nos dice que $(-1)v$, cuando se suma a $v$ da $0$. Así $(-1)v$ es el inverso aditivo de $v$.\\
\end{teo}

\subsection{Ejercicio 1.B}

\section{Subespacios}

\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{def.}[Subespacio]
	Un subconjunto $U$ de $V$ es llamado un subespacio de $V$ si $U$ es también un espacio vectorial (Usando la misma adición y multiplicación escalar como en $V$).\\\\
    \end{def.}
\end{tcolorbox}
\vspace{.5cm}

El siguiente resultado brinda la forma más fácil de verificar si un subconjunto de un espacio vectorial es un subespacio.\\

\begin{teo}

    Un subconjunto $U$ de $V$ es un subespacio de $V$ si y sólo si $U$ satisface las siguientes tres condiciones:
    \begin{itemize}
	\item \textbf{Identidad aditiva.} $$0\in U;$$
	\item \textbf{Cerrado bajo adición.}$$u,w\in U\; \mbox{implica}\; u+w\in U;$$
	\item \textbf{Cerrado bajo multiplicación escalar.}
	    $$a\in F \; \mbox{y}\; u\in U\; \mbox{implica}\; au\in U;$$
    \end{itemize}

	Demostración.-\; Si $U$ es un subespacio de $V$, entonces $U$ satisface las tres condiciones de arriba por la definición de espacio vectorial.\\
	Por el contrario, suponga que $U$ satisface las tres condiciones anteriores. La primera condición anterior asegura que la identidad aditiva de $V$ está en $U$. La segunda condición de arriba asegura que la adición tenga sentido en $U$. La tercera condición asegura que la multiplicación escalar tenga sentido en $U$.\\
	Si $u\in U$, entonces $-u$ es también en $U$ por la tercera condición de arriba. Por lo tanto cada elemento de $U$ tiene un inverso aditivo en $U$.\\
	Las otras partes de la definición de un espacio vectorial,como la asociatividad y conmutatividad, se satisfacen automáticamente para $U$ porque sostienen el espacio más grande de $V$. Así $U$ es un espacio vectorial y por ende es un subespacio de $V$.\\

\end{teo}

\subsection{Suma de subespacios}

\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{def.}[Suma de subespacios]
	Supóngase $U_1,\ldots ,U_m$ son subconjuntos de $V$. La suma de $U_1,\ldots, U_m$, denotado por $U_1 + \ldots+U_m$, es el conjunto de todas los posibles  sumas de los elementos de $U_1,\ldots,U_m$. Más precisamente,
	$$U_1+\ldots+U_m = \lbrace u_1+\ldots +u_m\; :\; u_1\in U_1,\ldots, u_m \in U_m \rbrace$$
    \end{def.}
\end{tcolorbox}
\vspace{.5cm}

El siguiente resultado establece que la suma de subespacios es un subespacio y, de hecho, es el subespacio más pequeño que contiene todos los sumandos.

\begin{teo}[Suma de subespacios es el contenedor más pequeño de subespacios] \hfill

    Supóngase que $U_1,\ldots,U_m$ son subespacios de $V$. Entonces $U_1+\ldots +U_m$ es el subepsacio más pequeño de $V$ que contiene $U_1,\ldots, U_m$.\\\\
	Demostración.-\; Es fácil ver que $0\in U_1+\ldots + U_m$ y que $U_1+\ldots +U_m$ es cerrado sobre la adición y la multiplicación escalar, es decir, por las tres condiciones dadas anteriormente podemos afirmar que $U_1+\ldots + U_m$ es un subespacio de $V$.\\
	Claramente $U_1,\ldots, U_m$ están todos contenidos en $U_1 + \ldots + U_m$ (para ver esto, considere las sumas $u_1+\ldots + u_m$ donde todas menos una de las $u^{'}s$ son $0$). Por el contrario, todo subespacio de $V$ que contenga $U_1,\ldots , U_m$ contiene $U_1 + \ldots + U_m$ (porque los subespacios deben contener todas las sumas finitas de sus elementos). Por lo tanto $U_1+\ldots + U_m$ es el subespacio más pequeño de $V$ que contiene a $U_1,\ldots , U_m$.
\end{teo}

\subsection{Sumas directas}

\begin{tcolorbox}[colback=white]
    \begin{def.}[Suma directa]
	Supóngase que $U_1,\ldots, U_m$ son subespacios de $V$.
	\begin{itemize}
	    \item La suma $U_1+\ldots + U_m$ es llamada una suma directa si cada elemento de $U_1+\ldots + U_m$ se puede escribir de una sola manera como una suma  $u_1 + \ldots + u_m$ donde cada $u_j$ esta en $U_j$.
	    \item Si $U_1 + \ldots + U_m$ es una suma directa, entonces $U_1 \oplus \ldots \oplus U_m$ denota $U_1 + \ldots + U_m$ con la notación $\oplus$ sirviendo como una indicación de que se trata de una suma directa.
	\end{itemize}
    \end{def.}
\end{tcolorbox}
\vspace{.5cm}

El siguiente resultado muestra que al decidir si una suma de subespacios es una suma directa, solo necesitamos considerar si 0 se puede escribir únicamente como una suma apropiada.\\

\begin{teo}[Condición para una suma directa]
    Supóngase que $U_1,\ldots, U_m$ son subespacios de $V$. Entonces $U_1+\ldots + U_m$ es una suma directa si y sólo si la única manera de escribir $0$ como una suma $u_1 + \ldots + u_m$, donde cada $u_j$ está en $U_j$, es tomando cada $u_j$ igual a $0$.\\\\
	Demostración.-\; Supóngase que $U_1+\ldots + U_m$ es una suma directa. Entonces la definición de suma directa implica que la única manera de escribir $0$ como una suma $u_1 + \ldots + u_m$, donde cada $u_j$ está en $U_j$, es tomando cada $u_j$ igual a $0$. Para mostrar que $U_1 + \ldots + U_m$ es una suma directa, sea $v \in U_1 + \ldots + U_m$. Podemos escribir:
	$$v = u_1 + \ldots + u_m$$
	para algún $u_1 \in U_1 , \ldots, u_m \in U_m$. Para mostrar que esta representación es única, supongamos que también tenemos
	$$v = v_1 + \ldots + v_m$$
	donde $v_1 \in U_1,\ldots , v_m \in U_m$. Restando estas dos ecuaciones, tenemos,
	$$0=(u_1-v_1)+\ldots + (u_m - v_m).$$
	Porque $u_1-v_1\in U_1,\ldots U_m$, la ecuación dada implica que cada $u_j - v_j$ es igual a $0$. Por lo tanto $u_1 = v_1, \ldots , u_m = v_m$.\\

\end{teo}

El siguiente resultado da una condición simple para probar qué pares de subespacios dan una suma directa.\\

\begin{teo}[Suma directa de dos subespacios]
    Supóngase que $U$ y $W$ son subespacios de $V$. Entonces $U+W$ es una suma directa si y sólo si $U \cap W = \lbrace 0 \rbrace$.\\\\
    Demostración.-\; Primero supóngase que $U+W$ es una suma directa. Si $v \in U\cap W,$ entonces $0=v+(-v),$ donde $v\in U$ y $-v\in W$. Por la única representación de $0$ como la suma de un vector en $U$ y un vector en $W$, tenemos $v=0$. 
\end{teo}




